# RULES

> FYI: Система работает в тестовом режиме на версии 0.0.X, в случае нахождения ошибок в исходном коде автоматизированной системы проверки работ просьба связаться с преподавателями курса!

## Общие правила
Практические работы студентов проходят два этапа проверки:
- Автоматизированное тестирование (с использованием GitLab CI/CD);
- Ручная проверка (в рамках практических занятий или Code Review в Merge Request с решением).

*Исключение: `task-1`, которая является вводной и позволяет познакомиться студентам с языком Go и системой автоматизированного тестирования работ.
В данной работе сборка и тестирование работ пропускается.*

Работа считается принятой в случае успешного прохождения всех этапов проверки.

> Срок сдачи каждой практической работы - не более **2 недель** с момента выдачи.

## Правила оформления практических работы
1. Название основной директории, в которой студент размещает все свои практические работы,
   должно состоять из имени и фамилии студента на английском языке, должно быть написано строчными буквами.
   Имя и фамилия должны быть разделены точкой.
```none
– ivan.ivanov/
– anton.petrov/
```

2. Каждая практическая работа размещается в основной директории с указанием номера этой работы. Название практической работы – `task-<task-number>`.
   В случае, если практическая работа включает в себя несколько подзаданий, то для каждого подзадания создается отдельная директория.
   Название директория для подзадания – `task-<task-number>-<subtask-number>`.
```none
–  ivan.ivanov/task-1/
–  ivan.ivanov/task-2-1/
–  ivan.ivanov/task-2-2/
```

3. Решение каждой практической работы должно содержать в себе `go.mod` файл с описанием модуля (`go mod init`).
4. Точка входа в программу (файл `main.go` с функцией `main`) должна быть расположена по пути `cmd/service/`.
   Если практическая работа требует реализации нескольких сервисов - каждая точка входа размещается в своей поддиректории `cmd/`.
```none
–   ivan.ivanov/task-1/cmd/service/main.go
–   ivan.ivanov/task-2/cmd/connector/main.go
–   ivan.ivanov/task-2/cmd/backend/main.go
```

>  Примечание: в качестве имени модуля *рекомендуется* использовать `gitlab.com/<your-user-name>/task-<task-number>`.

## Требования к публикации практических работ
1. Практические работы публикуются в root-репозитории посредством  создания Merge Request (далее – MR)
   из fork-репозитория студента на ветку `master` root-репозитория.

> Примечание: за актуальность кода в `HEAD` `master` ветки своего fork-репозитория отвечает студент.
> Публикуемые работы должен содержать актуальные изменения из root-репозитория на момент отправки работы на проверку.

2. Если в практической работе одно задание –  на всю практическую работу должен быть создан только один MR.
   В случае нескольких подзадач в одной практической работе – каждое подзадание публикуется в виде отдельного MR.
   В случае, если выполнение текущей практической работы требует исправлений в уже сданных практических работах - изменения вносятся в текущий MR.
3. Название каждого MR должно содержать номер задания.
   В случае, если практическая работа включает в себя несколько подзаданий, то название MR должно содержать номер задания и номер подзадания.
```none
     –  TASK-1
     –  TASK-2-1
     –  TASK-2-2
```

4. Каждый коммит в MR должен содержать законченные изменения и проходить автоматизированное тестирование.
   В названии каждого коммита должен быть номер работы в квадратных скобках и краткое описание внесенных изменений на английском языке.
```none
     –  [TASK-1] Initial commit
     –  [TASK-1] Add unit tests
```

5. Коммиты в MR не должны вносить изменения в файлы и директории, относящиеся к системе автоматизированного тестирования практических работ и директории с решениям других студентов.

## Автоматизированное тестирование практических работ
1. Автоматизированное тестирование практических работ основано на прохождении GitLab CI/CD для каждого коммита в публикуемом MR.
2. Автоматизированное тестирование состоит из четырех этапов:

| Наименование этапа | Краткое описание                                                                                                                                                | Шаги этапа                                                                       |
|--------------------|-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|----------------------------------------------------------------------------------|
| sanity             | Проверка оформления работы и корректности ее публикации в рамках MR                                                                                             | sanity-branch (1.2, 3.1)<br/>sanity-student (2.1, 3.7)<br/>sanity-files (2, 3.7) |
| build              | Сборка всех сервисов для всех измененных практических работ в рамках MR                                                                                         ||
| lint               | Статический анализ исходного кода практических работ, публикуемых студентом в рамках MR. В качестве инструмента статического анализа используется golangci-lint ||
| test               | Тестирование практических работ, публикуемых студентом в рамках MR                                                                                              | unit-tests<br/>custom-tests                                                      |

> Примечание: для шагов build, lint и test на каждую практическую работу создается артефакт с описанием результатов прохождения автоматизированного тестирования, доступный как студентам, так и преподавателям курса. Журнал событий может быть использован в дальнейшем при ручной проверке практических работ.

3. Практические работы, не прошедшие хотя бы один шаг автоматизированного тестирования, оцениваются в 0 баллов и не допускаются к ручной проверке.
4. Апеллирование результатов автоматизированного тестирования не предусмотрено (за исключением случаев выявления ошибок в исходном коде системы автоматизированного тестирования).

## Ручная проверка практических работ

### Общие правила ручной проверки
1. К ручной проверке допускаются только решения, прошедшие автоматизированное тестирование. *Исключение - `task-1`*.
2. Оценивание практической работы является субъективным и может быть оспорено в рамках Code Review или на практическом занятии в виде дискуссии между студентом и преподавателем,
   Не позднее срока, выделенного на сдачу практической работы (см. [Общие правила](#общие-правила)).
3. Шаг ручной проверки может быть пропущен по решению преподавателей курса.

### Проверка практических работ в рамках практических занятий
1. В рамках практических занятий студент демонстрирует решение преподавателям курса на своей машине.
2. В ходе демонстрации решения студент дает пояснительные комментарии, а также отвечает на вопросы преподавателей.
3. Все недочеты и комментарии к работе оформляются преподавателями в качестве комментариев к MR с работой студента во время или после демонстрации работы.
4. В случае некорректного решения практической работы или наличия недочетов, MR получает статус Closed в системе GitLab до устранения ошибок и его переоткрытия студентом.
5. В случае корректного решения практической работы, MR получает статус Merged в системе GitLab, а исходных код решения добавляется в `master` ветку root-репозитория.


### Дополнительная проверка практических работ в рамках Code Review в MR
1. В случае если работа студента содержит незначительные недочеты, то после их исправлений преподаватели курса могут произвести дополнительную проверку работы вне практических занятий.
2. В случае некорректных исправлений в практической работе, MR получает статус Closed в системе GitLab до устранения ошибок и его переоткрытия студентом.
3. В случае корректного решения практической работы, MR получает статус Merged в системе GitLab, а исходных код решения добавляется в `master` ветку root-репозитория.



